李怡：六四初衷

一年一度的六四又到了。

今年的遊行人數據說創了歷年新低，後天的六四晚會估計人數還是不會少，因為許多市民已將這一晚的參與，列為每年必到的活動。參與這活動與其說是對「民主中國」的待望，不如說是對香港表達自由的守護：如果香港還能夠舉行六四集會，就象徵香港仍然有表達自由，參與的本身就表示對這種自由的珍惜。

但是，香港人參與六四的初衷，則已經漸漸淡去了。甚麼是我們的初衷？在八九民運之前，香港人普遍對香港的前途已感灰暗和絕望。

所謂「民主回歸」，對大多數人和輿論來說，是冷漠的，社會意識的主流先是「反回歸」，而在中英聯合聲明使回歸已成定局之後，才有些人想用建立民主制度來抗拒強權，但社會的反應並不熱烈。許多人千方百計辦移民，南太平洋一些人口稀少的島國也到香港賣護照。徐克在六四後的一個座談會上，形容八九民運前的香港許多人有「等死」的感覺。

北京的民主運動興起，香港人之所以熱烈支持和參與，是因為既然未來命運已跟中國連結在一起，因此盼望中國有民主而帶來香港好運，也就是在絕望中看到希望。

即使民運被殘酷鎮壓，但看到當時民運曾受到從最高領導層的趙紫陽、到各級幹部和廣大知識階層的支持，香港不分左中右包括新華社（中聯辦前身）也有人響應，加上全世界對中共鎮壓的譴責，因此許多人仍然相信極權統治難以持久。香港社會思潮傾向於「中國有民主，香港才有民主」，而香港有民主才能對原有的自由法治和生活方式有保障。這是支聯會成立時的意識形態，也符合當時的社會主流意識。

28年過去，中國權貴資本主義的發展，造就了一個無官不貪、全民挖空心思斂財，而一黨專政的權力也越來越絕對的社會。前兩天，中共各部門發出慶祝六一兒童節的通知，強調要「引領青少年聽黨話、跟黨走」，也就是不容許人民有自主自由的意識。實際上，社會也充盈着造假斂財自保的氣氛，看不到老百姓包括青年學生有民主的訴求，中國民主變成連空想都不存在，支持建設民主中國恐怕也會成為中共願意納用的假話之一也。

至於中國民主而導致香港民主，聽來都會覺得是一個笑話。1984年鄧小平會見鍾士元等人時說：「港人治港的標準必須是以愛國者為主體的港人來治理香港……當然也要容納別的人，還可以聘請外國人當顧問。」近日張德江講話，說香港「必須由愛國者組成管治團隊」，愛國者已經不是「主體」而是全數了。而愛國者的標準，實際上就是「聽黨話、跟黨走」。

//在一國大於和高於兩制的20年推演下，香港的現狀和未來其實都已很清楚。八九民運在大陸的「反官倒」早就落後於貪腐的發展而失去意義了，支持中國民主並期望帶給香港民主的支聯會初衷，幾乎在所有市民心中已沒有感覺。
現在面對香港難以阻擋的沉淪，要另闢蹊徑了。//

source:

仲Quote徐克？？？一睇笑撚死我！！！

民主回西成班搵食偽知識份子，居然幫人吹：一班天生跛子會教你班港豬爬上民主山？？？

現實：當年呢班賣港賊，十居其9.9一早羅定護照搵緊冥紙鳥！！！

香港獨立是唯一出路

幻想獨裁政權開放改革開放變強後會變得肯變通，本身就係違反歷史邏輯嘅事

的確

,

。